\section{Databázový stroj Cassandra - datový model.}
\begin{itemize}
	\item Open source distribuovaný databázový systém
	\item Ukládá data mezi mnoha servery rozmístěnými v mnoha datacentry
	\item Nemá single point of failure
	\item Jedná se o NoSQL databázi, neposkytuje plný relační model
	\item Nad ostatními distribuovanými systémy vyniká hlavně v rychlém zápisu
	\item \textbf{Replikace} --  systém sám replikuje podle kritérií, které mu zadáprogramátor
	\item \textbf{Transparentní škálování} -- systém sám škáluje, programátor píše stejný kód pro lokální instanci a 400 uzlový cluster
	\item \textbf{Nastavitelná konzistence} -- konzistenci je možné nastavovat pro jednotlivé dotazy zvlášť a měnit za běhu aplikace
	\item \textbf{Nastavitelná síťová strategie} -- správce nastavuje strategii, podle které se ukládají data do jednotlivých racků a datacenter
	\item \textbf{Cassandra Query Language} -- dotazovací system velmi podobný SQL
	\item \textbf{MapReduce} -- podpora Hadoop MapReduce
\end{itemize}

\subsection{Cluster}
\begin{itemize}
	\item Sada uzlů bez single point of failure
	\item \textbf{Node} -- jedna instance Cassandry
	\item \textbf{Partition} -- jeden seřazený a replikovatelný celek dat v uzlu
	\item \textbf{Rack} -- logický soubor uzlů
	\item \textbf{Data center} -- logický soubor racků
	\item \textbf{Cluster} -- soubor všech nodů
	\item Cluster nodu je určen \texttt{conf/cassandra.yaml} souborem
\end{itemize}

\subsubsection{Gossip protokol}
\begin{itemize}
	\item Každý uzel posílá informace o sobě každou vteřinu dalším třem uzlům, s čímž předává i co ví o ostatních uzlech
	\item Informace jsou opatřeny časovým razítkem
	\item Uzly se dozví o výpadku, přetížení či problémech jakéhokoliv uzlu v clusteru velice rychle
\end{itemize}

\subsubsection{Koordinátor}
\begin{itemize}
	\item Každý koordinátor obstárává jeden konkrétní request
	\item Koordinátora pro každý request vybírát Cassandra driver
	\item Koordinátor řeší repliky -- Replication Factor udává, na kolika nodech by měl být zápis proveden, Replication Strategy udává, které nody by měly zápis provést
	\item Consistency level -- udává, kolik nodů musí potvrdit operaci, aby ji koordinátor mohl vrátit klientovi
	\begin{itemize}
		\item ALL -- všechny nody s replikou
		\item ONE -- alespoň jeden
		\item QUORUM(RF/2)+1
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Uchovávání dat}
\begin{itemize}
	\item Data jsou uchovávána v partitions, přičemž každý partition je identifikován tokenem (128 bit integer) -- partition key
	\item Partitioner -- systém na každém nodu, který hashuje primární klíče a tím vytváří partition keys, určuje, jakým způsobem budou data a jejich repliky uloženy do clusteru
	\begin{itemize}
		\item Murmur3Partitioner -- výchozí partitioner, používá hashovací funkciMurMur3
		\item RandomPartitioner -- rovnoměrně rozmisťuje data po clusteru nazákladě MD5 hashovací funkce
		\item ByteOrderPartitioner -- rozmisťuje na základě lexikálního pořadí bytů, složité vyvažování a nerovnoměrná distribuce dat, dobré sekvenční vyhledávání
	\end{itemize}
\end{itemize}